\section{Definição}

%Definição
Desde a primeira referência em um relatório técnico intitulado \textit{Software Engineering Tecnhiques} \cite{buxton1970software}, na década de 1970, diversos autores buscaram definir o termo arquitetura de \textit{software}.
%
Mary Shaw e David Garlan \cite{shaw1996software}, Philippe Kruchten, Grady Booch, Kurt Bittner, e Rich Reitman afirmam que: Arquitetura de \textit{Software} engloba o conjunto de decisões significativas sobre a organização de um sistema de \textit{software} incluindo: i) seleção de elementos estruturais e suas interfaces pelos quais um sistema é composto; ii) comportamento como especificado em colaboração entre esses elementos; iii) composição dos elementos estruturais e comportamentais dentro de um subsistema maior; iv) um estilo arquitetural que orienta essa organização. Arquitetura de \textit{Software} também envolve funcionalidade, usabilidade, flexibilidade, desempenho, reuso, compreensibilidade, restrições econômicas e tecnológicas, vantagens e desvantagens, além de preocupações estéticas.

Uma arquitetura de \textit{software} ou de um sistema computacional é a estrutura ou estruturas do sistema que representam  elementos de \textit{software}, as propriedades externamente visíveis destes elementos e as relações entre eles. Ou seja, é uma forma de representar de maneira mais clara e geral como as diversas partes de um \textit{software} interagem e se comunicam entre si, o que constitui a arquitetura do \textit{software}. 	

%Definição da ISO 1471
Com o intuito de estabelecer um padrão sobre o que é e para que serve a arquitetura de \textit{software}, a ISO 1471 estabelece que Arquitetura de \textit{Software} é a organização fundamental de um sistema incorporada em seus componentes, seus relacionamentos com o ambiente, e os princípios que conduzem seu design e evolução.
%Elementos básicos
Em suma, há três conceitos citados por todos os autores quando se trata de arquitetura de \textit{software} \cite{dias2000software}:

\begin{enumerate}[i)]
\item Elementos estruturais ou de \textit{software}, também chamados de módulos ou componentes, são as abstrações responsáveis por representar as entidades que implementam funcionalidades especificadas.
\item Interfaces ou relacionamentos, também chamados de conectores, são as abstrações responsáveis por representar as entidades que facilitam a comunicação entre os elementos de \textit{software}.
\item Organização ou configuração que consiste na forma como os elementos de \textit{software} e conectores estão organizados.
\end{enumerate}

%Atributos de qualidade
Durante a especificação da arquitetura é importante ter a atenção nos relacionamentos entre seus elementos. Essas relações especificam a comunicação, o controle da informação e o comportamento do sistema. Consequentemente, essas relações impactam nos atributos de qualidade, sejam os percebidos pelos usuários, ou apenas pelos desenvolvedores \cite{germoglio2010fundamentos}.
%
Os atributos de qualidade são uma das principais preocupações da arquitetura. Eles representam a maneira que o sistema executará suas funcionalidades e são impostos pelos diversos envolvidos no sistema. Podem ser de três tipos:

\begin{itemize}
\item Atributos de produto ditam como o sistema irá se comportar. Exemplos clássicos são: desempenho, disponibilidade, manutenbilidade, escalabilidade, disponibilidade e portabilidade;
\item Atributos organizacionais são padrões ou regras impostas por organizações envolvidas para satisfazer determinados requisitos.
\item Atributos externos são leis impostas sobre \textit{softwares} ou requisitos de interoperabilidade entre sistemas.
\end{itemize}

%TODO: referência

%Rastreabilidade
%TODO: referência
Qualquer \textit{software} possui arquitetura, independente dela ser documentada ou projetada. Entretando, uma arquitetura apenas implementada, ou seja, arquitetura sem projeto, não fornece benefícios ou vantagens que uma arquitetura projetada e bem documentada pode oferecer. %
